寶蓮寺最富貴 黃大仙祠年收入3.6億媲美上市公司

【本報訊】一年一度的佛誕，又是善信添香油求福大日子。佛寺道觀遍佈的香港，廟宇已成一門規模宏大的事業。虔誠的你，又是否知道香港幾間香火最盛的寺院，財政狀況如何？本報抽查本港7間不同規模的寺院道觀的最新財務報告，了解其營運狀況，發現寺院資產淨值數以億元計，其中寶蓮禪寺最富有，資產約13.64億元。這些寺院年度收入亦甚豐厚，其中嗇色園黃大仙祠年度收入達3.66億元，比不少上市公司更優勝。
記者：張文鈴 謝明明

截至2015年12月底，寶蓮禪寺滾存的資產淨值約13.64億元，當中四分之一，即約3.41億元屬股票及債券的投資，其持有的外匯有約1,241萬元，反而物業資產淨值卻只有約211萬元。該寺院2015年度的收入有逾1.46億元，當中捐款有5,591萬元。
本港最受歡迎的道觀嗇色園黃大仙祠，截至去年3月底，資產淨值包括旗下學校等設施有8.8億元，但該祠年度收入達3.66億元，比上市公司米蘭站去年收益3.19億元及白花油國際去年營業額1.83億元都要高；撇除政府資助及投資收入，該祠重要收入來自捐款，獲9,833萬元捐款。

志蓮收捐款逾億

九龍市區佛寺志蓮淨苑也相當富裕，其2015至16年度收入亦有2.64億元，當中1.06億元為捐款，捐款數字比寶蓮寺及黃大仙祠都要高，比寶蓮禪寺的5,591萬元多89%，與同為佛寺的慈航淨院的317萬元相比，志蓮淨苑多超過32倍。
這些寺院很大部份收入來源是齋菜、售賣紀念品，以及舉行法事等。資料顯示，志蓮淨苑單是齋菜小吃及售賣紀念品的收入，便高達4,796萬元，扣除成本，淨賺3,241萬元，利潤超過兩倍。志蓮淨苑本無提供齋菜小吃及售賣紀念品，但政府委託志蓮負責管理的南蓮園池，則設齋菜館、品茶館及售賣紀念品。

素宴每位400元

志蓮淨苑紀念品店所售物品五花八門，包括零食、飲料、檀香、玉器、宗教書籍和各種飾物等。銅器較為昂貴，其中高約60厘米的水月觀音像售16.8萬元。志蓮淨苑的齋菜餐廳設於對面馬路的南蓮園池，南蓮園池由志蓮淨苑管理和營運，小冊子上寫明園內營運點的淨收入撥捐園池保養維修基金。其齋菜餐廳「龍門樓」，最便宜的午市套餐每位120元，包括燜茄子和燜麵根等；10位起計的「志蓮素宴」則每位400元，包括牛肝菌、忌廉松露焗舞茸豆腐、蘋婆赤膠丹松煲等。價格雖然不菲，但甚受歡迎，顧客須提前至少3日預訂。
南蓮園池亦設有茗茶，最低消費一盞茶，每盞5至6克的茶價格由160元至800元不等，點心每客35元起；紀念品店，其中南蓮園池音樂光碟和DVD專輯分別售80及100元，連環保袋和紙袋也須5至8元一個。

點解錢咁易搵

咁多傻鳩進貢

咁黃大仙係營運得最好
入面洗黑你都唔知啦 其他寺

發啦發啦 係香港做慈善又賺到錢又有光環